---
title: "西遊記"
---

## 西遊記 {#journey-to-the-west}

以前、『青い花』のVIZメデ&#x2060;ィア英訳版 (Sweet Blue Flowers) は、他の多くの翻訳漫画と比較して、特に日本語の敬称が完全に省かれている点で、比較的欧米化されたものであると指摘していた。その結果として、VIZの編集チ&#x2060;ームに対し、欧米の読者にアピ&#x2060;ールするために、この作品の日本的な側面が取り除かれてしま&#x2060;っている、と非難する人も、もしかしたらいるかもしれない―かつて『セ&#x2060;ーラ&#x2060;ーム&#x2060;ーン』の月野うさぎの名前を「セレナ」に、ボ&#x2060;ーイフレンドの衛を「ダリエン&#x2060;・シ&#x2060;ールズ」に変えたのと同じようなものであると。
{:first}

しかし、Sweet Blue Flowersは、既に原作である『青い花』の時点で、特に日本の高校を舞台にした他の漫画やアニメと比較した場合、「日本らしさ」が相対的に欠けていたのである。例えば、しばしば恋人との出会いの舞台となる文化祭のシ&#x2060;ーンが存在していない（あるいは最小限の形でしかない）。藤が谷女学院には、演劇祭とは別に文化祭があることにはあるが、わずか1ペ&#x2060;ージしか描かれていない（『青い花』(2) p. 5 / *SBF*, 1:201）。松岡女子高等学校には文化祭が存在しない―や&#x2060;っさん、ポン、モギ&#x2060;ーの三人はず&#x2060;っと不満に思&#x2060;っていたことである。

また、花火大会のシ&#x2060;ーンも存在しない。これも、カ&#x2060;ップルが愛を語り合い、男子が女子の浴衣姿を褒めるという、漫画やアニメでよく見る設定である。

さらに興味深いことに、『青い花』には、仏教や神道に関連した日本の伝統的な宗教的慣習を描いたり、それをほのめかしたりするシ&#x2060;ーンさえほとんど存在しないのだ。正月や祭りで、お寺に行くこともない―改めてこれもまた、従来の高校生が登場する漫画やアニメの定番である。また、登場人物たちの家を舞台にした場面でも、故人（例えば、ふみの死んだ祖母）の写真やそれに関連した供物を飾り置く伝統的な床の間は一切描かれていない&#x2060;[^05-03-01]。ごく小さな例外を一つ除き、本作で宗教的なシンボル、建物、人物などが描かれるのは、キリスト教、つまり日本に輸入された西洋のものに関連するものだけなのである&#x2060;[^05-03-02]。

[^05-03-01]: 志村が明確に意図していたとは思えないが、「祖先崇拝」の痕跡がないことは、『青い花』の中心テ&#x2060;ーマとして私が睨んでいる、年齢によるヒエラルキ&#x2060;ーの否定と一致している。

[^05-03-02]: その例外とは、鎌倉の街並みの一部として描かれた神社の門（鳥居）である（『青い花』(8) p. 20 / *SBF*, 4:200）。しかし、作中では神社そのものは描かれていない。

宗教を超えても、『青い花』の登場人物たちは、いくつかの文脈において、興味が西洋に向いており、日本文化の少なくともある側面を否定する（ことが暗示される）様子が示されている。最も顕著なのは、恭己と川崎の二人が日本を離れ、イギリスに留学することである。イギリス滞在中、恭己と川崎はイギリス人の女主人と一緒に居心地の良い英国スタイルの家でのんびりと暮らし、川崎にはイギリス人のボ&#x2060;ーイフレンドもできている（『青い花』(8) p. 66, (8) p. 158 / *SBF*, 4:246, 4:338）。この二人の後に順番に、修学旅行でイギリスに行くあきらと藤ヶ谷の仲間たち、そして同じくイギリスで学ぶことを選んだ上田が続く（(8) pp. 59--63, (8) pp. 157--9 / 4:239--43, 4:337--39）。

上流的で高額な藤が谷女学院の生徒たちとは異なり、松岡女子の生徒たちには修学旅行で海外に行く余裕はない。しかし、近場であ&#x2060;っても、彼女らはステレオタイプな「日本的」修学旅行を拒否している。特に、漫画やアニメで修学旅行先としてよく登場する、日本の伝統的な首都であり象徴的な中心である京都への旅は考慮さえされない。

その代わりに、大規模公園のような島である屋久島（九州南端の外れ）や、長崎近郊のテ&#x2060;ーマパ&#x2060;ークであるハウステンボスへの訪問が主な選択肢となるようだ（『青い花』(7) p. 99 / *SBF*, 4:101）。ハウステンボスは、長崎がオランダの貿易拠点で、西洋の商品および（おそらくより重要な）西洋の思想が初めて日本に入&#x2060;ってきた時代を記念して作られた、オランダの模造建築が集ま&#x2060;った場所である。

最終的に生徒たちは、屋久島よりもハウステンボスと長崎を選ぶことになる―京都は言及すらされていない（『青い花』(7) p. 106 / *SBF*, 4:108）。しかし、『青い花』の後の章で松岡女子の修学旅行が描かれる際の焦点は、ハウステンボスという模造西洋建築の舞台ではなく、長崎にある実際の歴史的建造物である、グラバ&#x2060;ー園―日本の初期工業化の中心人物であるスコ&#x2060;ットランド商人の旧邸―であ&#x2060;った（(7) p. 116, (7) pp. 129--33 / 4:118, 4:131--35）。しかし、グラバ&#x2060;ー園でさえ、彼女らの西洋的なものへの欲求を満たすことはできない：ふみと友人たちは、未だに「日本の中の西方」よりも「本当の西洋」を好み、ヨ&#x2060;ーロ&#x2060;ッパ旅行を夢見て、「あたしも行きたいな&#x2060;ー ロンドン」と叫んでいる（(8) pp. 39--40, (8) p. 64, (8) pp. 113--4 / 4:219--20, 4:244, 4:293--94）。

こうい&#x2060;った西洋やその影響を受けた舞台に興味が向けられることは、『青い花』の文脈ではどのような意味を持つのだろうか？エリカ&#x2060;・フリ&#x2060;ードマンは、1990年代の百合のお約束パタ&#x2060;ーンである「アメリカへ行くこと」について、次のように論じている：「『アメリカ』は、レズビアンにと&#x2060;って、そこへ行けば自由が得られると空想する場所であ&#x2060;った。多くの古典的な百合漫画では、二人の女性が『アメリカへ行く』ことを『そして二人はいつまでも幸せに暮らしました』の暗号として使うことで結末を迎えていた」&#x2060;[^05-03-03]。

[^05-03-03]: Friedman, *By Your Side*, 70.

イギリスは『青い花』で同様の機能を果たしている。イギリスは、日本ではできないことをするために、登場人物たちが（肉体的にも精神的にも）向かうことができる場所なのだ。恭己は、「女の子の王子様」という役割の牢獄を抜け出し、より良い、より幸せな人間にな&#x2060;っていく（『青い花』(7) pp. 20--1, (7) pp. 128--9, (8) p. 62 / *SBF*, 4:22--23, 4:130--31, 4:242）。あきらは、恭己に打ち明けることで、ふみとの関係について率直に話し合うことができた（(8) pp. 72--4, (8) pp. 86--7 / 4:252--54, 4:266--67）&#x2060;[^05-03-04]。また、日向子が介在して差し伸べた手により、藤が谷の学生新聞部の部長は、告白を拒絶した日向子に対する怒りのような感情を克服し、日向子の性的指向について以前噂話を広めたことを悔いている（(8) pp. 67--9, (8) pp. 130--2 / 4:247--49, 4:310--12）。

[^05-03-04]: あきらは基本的に飛行機が嫌いだが、作中では、帰路でだけ飛行機酔いする様子が描かれていることも注目に値する。それはあたかも、彼女の身体が西洋を離れ、日本に帰ることに反発しているかのようだ（『青い花』(7) p. 79, (8) pp. 82--4 / *SBF*, 4:81, 4:262--64）。

グラバ&#x2060;ー園の場面の途中で、志村は「自由亭」（英語版では「Freedom」と訳されている。直訳では「freedom pavilion」）という名の喫茶店の看板を示すコマを挿入している（『青い花』(7) p. 132 / *SBF*, 4:134）。この名を冠した建物は、明治初期に日本人シ&#x2060;ェフによ&#x2060;って設立された日本初の洋食レストランの一つである&#x2060;[^05-03-05]。

[^05-03-05]: 「旧自由亭（喫茶室）」長崎南山手グラバーパートナーズ、2022年6月20日アクセス、[https://&#x200B;www&#x200B;.glover-garden&#x200B;.jp&#x200B;/former-jiyutei-restaurant](https://www.glover-garden.jp/former-jiyutei-restaurant) （※訳注：日本語版ウ&#x2060;ェブサイト：[https://&#x200B;www&#x200B;.glover-garden&#x200B;.jp&#x200B;/pick-up/tea-room](https://www.glover-garden.jp/pick-up/tea-room)）。

その数年後、「自由」という言葉は、まず「自由民権運動」の名称に、その後「自由党」（英語では「Freedom Party」または「Liberal Party」）の名称に使われるようにな&#x2060;った。いずれも、戯曲『鹿鳴館』の清原のモデルとな&#x2060;った、板垣退助（上田が演じた）によ&#x2060;って生み出されたものである。

『青い花』で描かれる西洋（そして暗に西洋で経験する自由）への傾注は、日本が西洋の思想や技術を利用して近代国家になろうとした明治時代のことを呼び起こさせるわけだ。時を同じくして、西洋式の女子教育、個人主義や純愛とい&#x2060;った西洋的な理想が、「エス」文化や文学を生じさせた。

登場人物たちが西洋や西洋のものに魅了される中で、『青い花』は前途も見据えている：明治時代の女性の地位向上への期待（『鹿鳴館』の登場人物の語る、「新しい、すてきな時代」&#x2060;[^05-03-06]）が実現し、あきらやふみたちが「新時代を存分に生きて」（『青い花』(5) pp. 90 / *SBF*, 3:92）いく日が来ることを。

[^05-03-06]: Mishima, *Rokumeikan*, 8.
